\documentclass[a4paper,10pt,twoside,portrait, leqno, mathserif]{article}	%landscape: breitformat, twoside: zweiseitig bedruckt, leqno: nummern bei gleichungen, mathserif schrift
\usepackage[T1]{fontenc}							
\usepackage[utf8]{inputenc}									%umlaute in tex möglich
\usepackage[ngerman]{babel}									%anführungszeichen umlaute
\renewcommand{\sfdefault}{cmbr} 
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}		% Sansserif Schriftart
\usepackage{multicol}												%mehrere spalten
\usepackage{geometry}												% einfaches definieren der Seitenraender
\usepackage{amssymb}												% mathematische Symbole
\usepackage[fleqn]{amsmath}									% fleqn macht, dass alle formeln linksbündig sind.
\usepackage{dsfont}													%identitätszeichen \mathds{1}
\usepackage{color}																	% Color
\usepackage{mathtools}											%\shortintertext
\usepackage[all]{xy}												%schematische darstellungen
\usepackage{mathrsfs}												%\mathscr


\usepackage{fancyhdr}												%eigene header, footer
\usepackage{pdflscape}											%einzelne seiten in landscape
\usepackage{rotating}												% provides a rotate environment
\newcommand{\rot}[1]{\begin{sideways}#1\end{sideways}}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{bbold}
\usepackage{mathabx}

\input{../defs}

% COMPACT LAYOUT
\setlength{\columnsep}{6mm}							% Gap between Columns
\setlength{\columnseprule}{0pt}					% Ruler-Width between Columns
\setlength{\parindent}{0pt}							% Spacing betweeen Paragraphs as small as possible
\setlength{\parskip}{0pt}								%    |
\setlength{\parsep}{0pt}								%    |
\setlength{\headsep}{10pt}							%    |
\setlength{\topskip}{0pt}								%    |
\setlength{\topmargin}{0pt}							%    |
\setlength{\topsep}{0pt}								%    |
\setlength{\partopsep}{0pt}							%    |
\linespread{1}													% Zeilenabstand
\usepackage[compact]{titlesec}							% Spacing before and after Section Headings
\titlespacing{\section}{8pt}{*0}{*0}				%    |
\titlespacing{\subsection}{5pt}{*0}{*0}			%    |
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{*0}{*0}	%    |

\geometry{left=7mm, right=7mm, top=15mm, bottom=15mm} 				% Seitenraender definieren

%  HEADER FOOOTER -------------------
\pagestyle{fancy}										%fancyhdr

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}	%keine abtrennung
\fancyhead{}												%Header/footer löschen
\fancyfoot{}												%		|

% Compact Enumerate
\renewenvironment{enumerate}
  { \begin{list}{\arabic{enumi}.}
   {
				\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
				\leftmargin=12pt\usecounter{enumi}}
 }{\end{list}}

\newenvironment{enumerate2}
{
	\begin{list}{(\roman{enumii})}
	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=10pt\usecounter{enumii}
	}	
}{\end{list}}

% Compact Itemize

\renewenvironment{itemize}
	{\begin{list}{$\bullet$}
     	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=12pt
	}
   }{\end{list}}

% Compact Equations
\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}

%Zahl Text einkreisen
\newcommand*\kreis[1]{\unitlength1ex\begin{picture}(2.5,2.5)%
\put(0.75,0.75){\circle{3}}\put(0.7,0.7){\makebox(0,0){#1}}\end{picture}}

\newcommand{\entspricht}{\mathrel{\widehat{=}}}

% INFO
\title{Zusammenfassung  LinAlg}	
\author{}	
\date{}	

% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}
\begin{landscape}
\begin{multicols}{3}	
\footnotesize
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Gruppen, Ringe, Körper}
\begin{satz}
Sei $(A|b)$ ein LGS und $(\tilde A|\tilde b)$ aus $(A|b)$ durch endlich viele elementare Zeilenumformungen entstanden.

$\Rightarrow Lös(A|b) = Lös(\tilde A|\tilde b)$
\end{satz}
\subsection{Gruppen}
\begin{defi}
Menge $G$ mit $*: G\times G \rightarrow G$ heisst \underline{Gruppe}, wenn:

\begin{itemize}
\item G1: $(a*b)*c = a*(b*c)$ $\forall a,b,c \in G$
\item G2: $\exists e\in G$ mit
\begin{itemize}
\item a) $e*a = a$ $\forall a \in G$
\item b) $\forall a \in G \exists a' \in G: a' * a = e$
\end{itemize}
\end{itemize}
Gruppe is \underline{abelsch}, falls ausserdem $a*b = b*a$ $\forall a,b \in G$
\end{defi}
\begin{bem}
\begin{itemize}
\item a) $e$ ist eindeutig \& $a*e = a$ $\forall a\in G$
\item b) $a'$ ist eindeutig $\forall a$ \& $a*a' = e$ $\forall a\in G$
\item c) $a^{-1}a=aa^{-1} = \mathbb{1}$
\item d) $a \tilde x = ax \Rightarrow x = \tilde x$ \& $ya = \tilde y a \Rightarrow y = \tilde y$  
\end{itemize}
\end{bem}
\begin{defi}
$(G,\cdot)$ Gruppe, $G' \subset G$ nichtleer:

$(G',\cdot)$ heisst \underline{Untergruppe} $:\Leftrightarrow \forall a,b\in G' \Rightarrow a\cdot b \in G'$ \& $a^{-1} \in G$
\end{defi}
\begin{bem}
$G' \cup G \Rightarrow G'$ Gruppe
\end{bem}
\begin{defi}
Seien $(G,*), (H,\cdot)$ Gruppen und

$f: (G,*) \rightarrow (H,\cdot)$

$\Rightarrow f$ ist ein \underline{Gruppenhomomorphismus}

$:\Leftrightarrow f(g_1 * g_2) = f(g_1) \cdot f(g_2)$
\end{defi}
\begin{bem}
$f$ Grp.hom. wie eben, dann:

\begin{itemize}
\item a) $f(\mathbb{1}_G) = \mathbb{1}_H$
\item b) $f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$ $\forall a \in G$
\item c) $f$ Isomorphismus $\Rightarrow f^{-1}$ Homomorphismus
\end{itemize}
\end{bem}
\subsubsection{Zylindrische Gruppe / Restklassen modulo m}
\begin{defi}
$m>0 \rightarrow$ Teile $\mathbb{Z}$ in $m$ Klassen:

$r\in\lbrace 0,1,\hdots, m-1\rbrace$

$\left(r + m\mathbb{Z}\right) := \left\lbrace r+m\cdot a| a\in\mathbb{Z}\right\rbrace$

Sei $z\in\mathbb{Z}$, dann $\frac{z}{m} = k + \frac{r}{m}$, $k\in\mathbb{Z}$, $r\in\lbrace 0,1,\hdots,m-1\rbrace$ 

$\Rightarrow z\in(r+m\mathbb{Z})$

$\forall a\in\mathbb{Z}$ ist $\bar b = a + m\mathbb{Z}$ seine \underline{Restklasse}

$($z.B. $m=3: \bar 1 = \bar 4 = \overline{-2})$

Definiere: 

$\bar a +_r \bar b :=  \overline{a+b}$

$\bar a \cdot_r \bar b := \overline{a\cdot b}$
\end{defi}
\begin{satz}
$m\in\mathbb{Z}, m>0 \Rightarrow \frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}} := \lbrace \bar 0 , \bar 1 , \hdots , \overline{m-1}\rbrace$ mit $+_r$ ist abelsche Gruppe
\end{satz}
\subsection{Ringe}
\begin{defi}
Menge $R$ zusammen mit:

$\begin{matrix}+ & : & R \times R \rightarrow R \\ & & (a,b) \mapsto a+b \\ \cdot & : & R \times R \rightarrow R \\ & & (a,b) \mapsto a\cdot b\end{matrix}$

heisst \underline{Ring}, wenn:

\begin{itemize}
\item R1: $(R,+)$ ist abelsche Gruppe
\item R2: $a\cdot(b\cdot c) = (a\cdot b)\cdot c$
\item R3: $\begin{matrix}1. & a\cdot(b+c) = a\cdot b + a\cdot c \\ 2. & (a+b)\cdot c = a\cdot c + b\cdot c\end{matrix}$
\end{itemize}

\underline{kommutativer} Ring $\Leftrightarrow a\cdot b = b\cdot a$

Ring \underline{mit Eins} $\Leftrightarrow \exists 1 \in R: 1\cdot a = a\cdot 1 = a$

\underline{nullteilerfreier} Ring $\Leftrightarrow (a\cdot b = 0 \Rightarrow (a = 0 \vee b = 0))$
\end{defi}
\begin{defi}
$(R,+,\cdot)$ Ring, $R' \subset R$. $R$ ist \underline{Unterring}, wenn:

$(R',+)$ UG von $(R,+)$ und $\forall a,b \in R' \rightarrow a\cdot b \in R'$
\end{defi}
\begin{bem}
$R$ Ring \& $0\in R$ das Nullelement, dann:

$\forall a\in R: 0\cdot a = a\cdot 0 = 0$
\end{bem}
\subsection{Körper}
\begin{defi}
$K$ Menge mit $+$ \& $\cdot$ wie beim Ring heisst \underline{Körper}, wenn:

\begin{itemize}
\item K1: $(K,+)$ ist abelsche Gruppe
\item K2: $\forall a,b \in K \backslash\lbrace0\rbrace$ ist auch $a\cdot b \in K\backslash\lbrace0\rbrace$ und $\left(K\backslash\lbrace0\rbrace,\cdot\right)$ ist abelsche Gruppe
\item K3: $\begin{matrix}a\cdot(b+c) & = & a\cdot b + a\cdot c \\ (a+b)\cdot c & = & a\cdot c + b\cdot c\end{matrix}$
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{bem}
\begin{itemize}
\item a) $1\neq 0$
\item b) $0\cdot a = a\cdot 0 = 0$
\item c) $a\cdot b = 0 \Rightarrow (a = 0 \vee b = 0)$
\item d) $a(-b) = -(ab)$ \& $(-a)(-b) = ab$
\item e) $x\cdot a = \tilde x \cdot a$ \& $a\neq 0 \Rightarrow x = \tilde x$
\end{itemize}
\end{bem}
\begin{defi}
$K[t]$ mit den natürlichen $+$ \& $\cdot$ ist kommutativer Ring mit $\deg(fg) = \deg f + \deg g$. Er heisst \underline{Polynomring}
\end{defi}
\begin{satz}
$f,g \in K[t], g\neq 0$, dann:

$\exists! q,r\in K[t]:$

$f = q\cdot g+r$ und $\deg r < \deg g$

$\frac{f}{g} = q + \frac{r}{g}$
\end{satz}
\begin{lemma}
$\lambda \in K$ Nullstelle von $f \in K[t]$

$\Rightarrow \exists! g\in K[t]:$

\begin{enumerate}
\item $f = (t-\lambda)g$
\item $\deg g = \deg f -1$
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{satz}
$\forall f\in\mathbb{C}[t]$ mit $\deg f>0$ hat $f$ eine Nullstelle
\end{satz}
\begin{koro}
$\forall f\in\mathbb{C}[t]\exists a,\lambda_1, \hdots , \lambda_n \in\mathbb{C}, n=\deg f$, so dass $f=a(t-\lambda_1)\cdot\hdots\cdot(t-\lambda_n)$ 
\end{koro}
\begin{lemma}
$f\in\mathbb{R}[t]$ \& $\lambda\in\mathbb{C}$ Nullstelle $\Rightarrow \bar\lambda\in\mathbb{C}$ ist Nullstelle
\end{lemma}
\section{Vektorräume}
\begin{defi}
$K$ Körper, $V$ Menge mit :

$\begin{matrix}+ & : & V\times V \rightarrow V \\ & & (v,w) \mapsto v+w \\ \cdot & : & K\times V \rightarrow V \\ & & (\lambda,v) \mapsto \lambda \cdot v\end{matrix}$

heisst $K$-Vektorraum, wenn:

\begin{itemize}
\item V1: $(V,+)$ ist abelsche Gruppe
\item V2: $\left\lbrace\begin{matrix}(\lambda+\mu)\cdot v & = & \lambda\cdot v + \mu \cdot v \\ \lambda\cdot(v+w) & = & \lambda\cdot v + \lambda\cdot w \\ \lambda\cdot(\mu \cdot v) & = & (\lambda\cdot\mu)\cdot v \\ 1\cdot v & = & v \end{matrix}\right.$
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{bem}
\begin{itemize}
\item a) $\vec{0}\cdot \vec{v} = \vec{0}$
\item b) $\lambda \cdot \vec{0} = \vec{0}$
\item c) $\lambda \cdot \vec{v} = \vec{0} \Rightarrow (\lambda = 0 \vee \vec{v} = \vec{0})$
\item d) $(-1)\cdot\vec{v} = -\vec{v}$
\end{itemize}
\end{bem}
\begin{defi}
Sei $V$ $K$-VR \& $W\subset V$

$W$ heisst \underline{Untervektorraum} von $V$, wenn:

\begin{itemize}
\item UV1: $W\neq \varnothing$
\item UV2: $v,w \in W \Rightarrow v+w \in W$
\item UV3: $v\in W, \lambda\in K \Rightarrow \lambda v\in W$
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{satz}
Untervektorräume sind Vektorräme
\end{satz}
\begin{bem}
$V$ VR, $W$ UVR:

\begin{enumerate}
\item $W := \cap_{i=1}^{N}W_i \subset V$ ist UVR
\item Wenn $W_1 \cup W_2$ UVR $\Rightarrow (W_1 \subset W_2 \vee W_2 \subset W_1)$
\item $(v_i)_{i=1,\hdots,N}\in V$
\begin{itemize}
\item a) $\Rightarrow span(v_i)\in V$ ist UVR
\item b) $v_i \in W \forall i \Rightarrow span(v_i)\subset W$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{defi}
Sei $V$ VR, $v_1,\hdots,v_n\in V$ sind \underline{linear unabhängig}, wenn:

\begin{itemize}
\item Entweder: $0 = \sum_{i=1}^{n} a_i v_i \Rightarrow a_i = 0 \forall i$
\item Oder: Kein $v_i$ lässt sich als Linearkombination der anderen schreiben
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{bem}
In d-dim VR sind mehr als d Vektoren immer linear abhängig
\end{bem}
\subsection{Basen}
\begin{defi}
$(v_i)_{i\in I}\in V$ VR heisst \underline{Erzugendessystem} von $V$, wenn $V = span(v_i)_{i\in I}$
\end{defi}
\begin{defi}
Ein Erzeugendensystem heisst \underline{Basis}, wenn es lin. unabh. ist 
\end{defi}
\begin{satz}
$\mathfrak{B} = (v_1,\hdots,v_n)$ in VR $V\neq \lbrace0\rbrace$. Äquivalent sind:

\begin{enumerate}
\item $\mathfrak{B}$ ist Basis
\item $(v_1,\hdots,v_{r-1},v_{r+1},\hdots,v_n)$ kein Erz.sys.
\item $\forall v\in V \exists! \lambda_1,\hdots,\lambda_n\in K: v = \sum_i \lambda_i v_i$
\item $\forall v\in V: (\mathfrak{B},v)$ lin.abh.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{satz}
Jeder VR besitzt eine Basis
\end{satz}
\subsubsection{Basisauswahlsatz}
\begin{satz}
Aus jedem endlichen Erzeugendensystem kann man eine Basis auswählen
\end{satz}
\subsubsection{Austauschlemma}
\begin{lemma}
$\mathfrak{B} = (v_1,\hdots,v_r)$ Basis von VR $V$. $w = \sum_i \lambda_i v_i$, $\lambda_k \neq 0$

$\Rightarrow \mathfrak{B}' = (v_1,\hdots,v_{k-1},w,v_{k+1},\hdots,v_n)$ Basis 
\end{lemma}
\subsubsection{Austauschsatz}
\begin{satz}
$(w_1,\hdots,w_n)$ lin.unabh. $\Rightarrow n\leq r$ \& man findet $n$ $v_i$'s, die man durch $w_i$'s ersetzen kann, sodass man eine Basis erhält.
\end{satz}
\subsection{Dimension von Vektorräumen}
\begin{defi}
$\underline{\dim_k V} := \left\lbrace\begin{matrix}r & , & V \text{ hat eine Basis der Länge } r \\ \infty & , & V \text{ hat keine endliche Basis}\end{matrix}\right.$
\end{defi}
\begin{bem}
$A\in K^{m\times n}$, $rang(A) = \dim(\text{Zeilenraum}(A)) = \dim(\text{Spaltenraum}(A))$
\end{bem}
\begin{defi}
$V$ VR, $W_i$ UVR.

$W_1 + \hdots + W_r := \left\lbrace v\in V | \exists v_j \in W_j: v = \sum_i v_i \right\rbrace$ 
\end{defi}
\begin{bem}
\begin{itemize}
\item a) $W_1 + \hdots + W_r$ ist UVR
\item b) $W_1 + \hdots + W_r = span(W_1 \cup \hdots \cup W_r)$
\end{itemize}
\end{bem}
\subsubsection{Dimensionsformel}
\begin{satz}
$W_1,W_2$ UVR von $V$, dann:

$\dim(W_1+W_2)=\dim W_1 + \dim W_2 - \dim(W_1\cap W_2)$
\end{satz}
\begin{lemma}
Sei $V=W_1+W_2$, Äquivalent sind:

\begin{enumerate}
\item $W_1\cap W_2 = \lbrace 0 \rbrace$
\item $\forall v\in V: v=w_1 + w_2, w_i \in W_i$ eindeutig 
\end{enumerate}
\end{lemma}
\subsubsection{Direkte Summe}
\begin{defi}
$V = W_1 \bigoplus W_2$ wenn:

\begin{enumerate}
\item $V = W_1 + W_2$
\item $W_1 \cap W_2 = \lbrace 0 \rbrace$ 
\end{enumerate}
\end{defi}
\begin{satz}
$V = W_1 \bigoplus \hdots \bigoplus W_k \Leftrightarrow (V=W_1 + \hdots + W_k \vee \dim V = \dim W_1 + \hdots \dim W_k)$ 
\end{satz}
\subsection{Vektorraumhomomorphismus}
\begin{defi}
$V,W$ VR.

$F:V \rightarrow W$ heisst \underline{Vektorraumhomomorphismus}, wenn:

$F(v+\lambda w) = F(v) + \lambda F(w)$, $\forall v,w \in V$, $\forall\lambda \in K$

Isomorphismus $\Leftrightarrow$ Homomorphismus und Bijektion

Endomorphismus $\Leftrightarrow$ Homomorphismus und $V=W$

Automorphismus $\Leftrightarrow$ Isomorphismus und Endomorphismus
\end{defi}
\begin{bem}
$F: V \rightarrow W$ linear, dann:

\begin{itemize}
\item a) $F(0)=0$
\item b) $(v_i)_{i\in I}$ lin.abh. $\Rightarrow \left(F(v_i)\right)_{i\in I}$ lin.abh.
\item c) $V' \subset V$ UVR $\Rightarrow F(V')$ UVR
\item d) $\dim F(V) \leq \dim V$
\item e) $F$ Iso. $\Rightarrow F^{-1}$ linear
\item f) $U$ VR \& $G: W\rightarrow U$ linear $\Rightarrow G\circ F$ linear
\end{itemize}
\end{bem}
\begin{satz}
$F \in \hom(V,W)$, $\mathfrak{B}(V),\mathfrak{B}(W)$ Basen

$\Rightarrow\exists!$ Matrix $M_{\mathfrak{B}(W)}^{\mathfrak{B}(V)}(F)$
\end{satz}
\begin{defi}
$A\in K^{n\times n}$ heisst \underline{invertierbar}

$:\Leftrightarrow \exists A^{-1} \in K^{n\times n}: AA^{-1} = A^{-1}A = \mathbb{1}_n$
\end{defi}
\begin{defi}
$A\in K^{m\times n}$, $A^T: (A)_{ij}^T = A_{ij}$, $(AB)^T = B^T A^T$
\end{defi}
\begin{bem}
$A \in K^{n\times n}$, Äquivalent sind:

\begin{enumerate}
\item $A$ invertierbar
\item $A^T$ invertierbar
\item $r(A)=n$
\item $\left(A^T\right)^{-1} = \left(A^{-1}\right)^T$
\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{defi}
$F: V\rightarrow W$ linear

$\underline{\text{Im}(F)} := F(V) = \left\lbrace w\in W | \exists v\in V: F(v)=w \right\rbrace$

$\underline{\text{Ker}(F)} := F^{-1}(0) = \left\lbrace v\in V | F(v) = 0 \right\rbrace$ 
\end{defi}
\begin{bem}
\begin{itemize}
\item a) Im$(F)$ \& Ker$(F)$ sind UVR
\item b) $F$ surjektiv $\Leftrightarrow$Im$F = W$
\item c) $F$ injektiv $\Leftrightarrow$Ker$F = \lbrace 0 \rbrace$
\item d) $F$ injektiv \& $v_1,\hdots,v_n$ lin.unabh. $\Rightarrow F(v_1),\hdots,F(v_n) lin.unabh.$
\end{itemize}
\end{bem}
\subsubsection{Dimensionsformel \#2}
\begin{satz}
$F:V\rightarrow W$ linear $(\dim V, \dim W < \infty)$

$\Rightarrow \dim V = \dim$Im$F + \dim$Ker$F$
\end{satz}
\begin{koro}
Zwischen VR $V$ \& $W$ $\exists$ Iso. $\Leftrightarrow \dim V = \dim W$
\end{koro}
\begin{koro}
Falls $\dim V = \dim W < \infty$ sind äquivalent:

\begin{enumerate}
\item $F$ injektiv
\item $F$ surjektiv
\item $F$ bijektiv
\end{enumerate}
\end{koro}
\begin{lemma}
$A \in K^{m\times n}$, $B \in K^{n\times r}$, dann:

$r(A) + r(B) -n \leq r(AB) \leq \min\lbrace r(A),r(B) \rbrace$
\end{lemma}
\section{Matrizen}
\subsection{Umformungsschema}
Die Matrizengleichung $ ABC = DEF $ ist äquivalent dazu, dass wir folgende Schemata ineinander umformen können:\\
\begin{tabular}{c|c}
B & A \\ \hline
C & 
\end{tabular}
$
\rightarrow
$
\begin{tabular}{c|c}
E & D \\ \hline
F & 
\end{tabular}\\
Gilt auch, wenn beliebig viele Matrizen die Identität sind. 
\subsection{Spezielle Matrizen}
\subsubsection{Normale Matrix}
Eine (komplexe) Matrix für die gilt: $A^\ast A = AA^\ast$
\begin{itemize}
\item $||N||_F = 0$
\item Sind über die komplexen Zahlen unitär diagonalisierbar:\\$N = UDU^\ast$ (auch Schur-Zerlegung genannt)
\end{itemize}
\subsubsection{Orthogonale Matrix}
Definierende Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item $Q^TQ = QQ^T = \mathbb{1}$
\item $Q^T = Q^{-1}$
\item $||Qx||_2 = ||x||_2$ (Längentreue)
\item $\langle Qx, Qy \rangle = \langle x, y\rangle$ (Winkeltreue)
\end{itemize}
Weitere Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item Das Produkt orthogonaler Matrizen ist eine orthogonale Matrix
\item $||QA||_2 = ||A||_2$ und $||QA||_F = ||A||_F$ 
\item $|Q| =\pm 1$ und für alle komplexen Eigenwerte gilt $|\lambda|=1$
\item Q normal, also unitär diagonalisierbar
\end{itemize}
\subsubsection{Unitäre Matrix}
Das komplexe Gegenstück der Orthogonalmatrix, also\\$U^{-1} = U^\ast$
\subsubsection{Nilpotente Matrix}
Eine Matrix A, bei der eine ihrer Potenzen die Nullmatrix ergibt.
Definierende Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item $A^k = 0$ für ein $k \in \mathbb{N}$
\item $\chi_A(\lambda) = \lambda^n$
\item $m_A(\lambda) = \lambda^k$ für ein $k<n$
\item $A = P\ODM P^{-1}$ für eine invertierbare Matrix $P$
\end{itemize}
Weitere Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item $\lambda_i = 0$ für alle $i \leq n$ und $|A| = 0$
\item Ist nicht diagonalisierbar, ausser die Nullmatrix
\item Hat die Spur Null
\item $\mathbb{1}-A$ ist invertierbar
\end{itemize}
<<<<<<< HEAD
\subsubsection{Symmetrische Matrix}
=======
\subsubsection{Symetrische Matrix}
>>>>>>> 7f789d06150fa0d4b4864dde0240205a5c36f26a
Eine Matrix mit $A^T = A$.
\begin{itemize}
\item Entsprechen sym. Bilinearformen: $v^TAw = w^TAv$
\item ...oder einer selbsadjungierten linearen Abbildung:\\ $\langle Av, w\rangle = \langle v,Aw \rangle$
\end{itemize}
\subsubsection{Hermitesche/Selbstadjungiere Matrix}
<<<<<<< HEAD
Das komplexe Gegenstück zur symmetrischen Matrix
\subsubsection{Schiefsymmetrische Matrix}
=======
Das komplexe Gegenstück zur symetrischen Matrix
\subsubsection{Schiefsymetrische Matrix}
>>>>>>> 7f789d06150fa0d4b4864dde0240205a5c36f26a
Eine Matrix mit $-A^T = A$
\section{Elementarmatrizen}
\begin{defi}
\begin{enumerate}
\item Multiplikation der $i$-ten Zeile mit $\lambda$

$S_i(\lambda) = \bpm 1 \\ & \ddots \\ & & 1 \\ & & & \lambda \\ & & & & 1 \\ & & & & & \ddots \\ & & & & & & 1 \epm$
\item Addition des $\lambda$-Fachen der $j$-ten Zeile zur $i$-ten Zeile

$Q_i^j(\lambda) = \bpm 1  \\ & \ddots & \lambda \\ & & \ddots \\ & & & \ddots \\ & & & & 1 \epm$
\item Vertauschen der $i$-ten \& $j$-ten Zeile

$P_i^j = \bpm 1 \\ & \ddots \\ & & 1 \\ & & & 0 & \hdots & \hdots & \hdots & 1 \\ & & & \vdots & 1 & & & \vdots \\ & & & \vdots & & \ddots & & \vdots \\ & & & \vdots & & & 1 & \vdots \\ & & & 1 & \hdots & \hdots & \hdots & 0 \\ & & & & & & & & 1 \\ & & & & & & & & & \ddots \epm$
\end{enumerate}
\end{defi}
\begin{lemma}
Elementarmatrizen sind invertierbar und:
\begin{itemize}
\item $\left(S_i(\lambda)\right)^{-1} = S_i\left(\frac{1}{\lambda}\right)$
\item $\left(Q_i^j(\lambda)\right)^{-1} = Q_i^j(-\lambda)$
\item $\left(P_i^j\right)^{-1} = P_i^j$
\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{satz}
Jede invertierbare Matrix ist Produkt von Elementarmatrizen.
\end{satz}
\section{Basiswechsel}
\begin{defi}
$A, B \in K^{m\times n}$ heissen \underline{äquivalent}, wenn $\exists S \in K^{m\times m} \wedge T \in K^{n\times n}$, beide invertierbar und $B = SAT^{-1}$
\end{defi}
\begin{defi}
$A,B \in K^{m\times m}$ heissen \underline{ähnlich}, wenn $\exists S \in K^{m\times m}$, invertierbar und $B = SAS^{-1}$
\end{defi}
\begin{lemma}
Matrizen äquivalent $\Leftrightarrow$ gleicher Rang
\end{lemma}
\section{Determinanten}
\begin{defi}
$K$ Körper, $n\in\mathbb{Z}_{>0}$, $A\in\K^{n\times n}$, $A=\bpm a_1 \\ \vdots \\ a_n \epm$

$\rightarrow$ $a_i$ Zeile von $A$

\begin{tabular}{c c}
$\det:$ & $K^{n\times n} \rightarrow K$\\
 & $A\mapsto det(A)$\\
\end{tabular}

heisst \underline{Determinante}, falls:
\begin{itemize}
\item D1: det ist \underline{linear} in jeder Zeile.

Sei Zeile $a_i = a_i' + a_i''$

$\Rightarrow \det\bpm \vdots \\ a_i \\ \vdots \epm = \det\bpm \vdots \\ a_i' \\ \vdots \epm + \det\bpm \vdots \\ a_i'' \\ \vdots \epm$

oder: Sei $a_i = \lambda a_i'$, $\Rightarrow\det\bpm \vdots \\ a_i \\ \vdots \epm = \lambda\det\bpm \vdots \\ a_i' \\ \vdots \epm$
\item D2: det ist \underline{alternierend}

Also hat $A$ zwei gleiche Zeilen, so ist $\det A = 0$
\item D3: det ist \underline{normiert}

Also $\det(1_n)=1$
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{satz}
Ausserdem gilt:
\begin{itemize}
\item D4: $\forall\lambda\in K$ ist $\det(\lambda A) = \lambda^n \det(A)$
\item D5: Ist eine Zeile $a_i = 0$, so ist $\det(A) = 0$
\item D7: Ist $\lambda\in K$ \& $B$ entsteht aus $A$ durch Addition der $\lambda$-fachen $j$-ten Zeile zur $i$-ten Zeile $(i\neq j)$ $\Rightarrow$ $\det(B) = \det(A)$
\item D8: Ist $A = \bpm \lambda_1 & & * \\ & \ddots & \\ 0 & & \lambda_n \epm$ $\Rightarrow$ $\det A = \prod_{i}\lambda_i$
\item D9: Ist $A = \bpm (A_1) & (C) \\ 0 & (A_2) \epm$ ($A_1$ \& $A_2$ quadratisch) $\Rightarrow$ $\det A = \det A_1\det A_2$
\item D10: $\det A = 0\Leftrightarrow r(A) < n$
\item D11: $\det(AB) = \det(A)\det(B)$

$\rightarrow$ Für $A$ invbar: $\det(A^{-1}) = (\det(A))^{-1}$
\end{itemize}

\hrot{\bf{Achtung:} $\det(A+B) = \det(A)+\det(B)$ gilt i.A. \bf{nicht}} 
\end{satz}
\begin{bem}
$\det(A) = \det(A^T)$
\end{bem}
\subsection{Permutationen}
\begin{bsp}
Sei $\sigma = \bpm 1&2&3\\2&3&1 \epm$, $\rho = \bpm 1&2&3\\3&1&2 \epm$

Zuerst $\sigma$, dann $\rho$ anwenden: $N:=\rho\sigma$

$N = \begin{matrix} \bpm 1&2&3\\2&3&1 \epm \\ \bpm 1&2&3\\3&1&2 \epm \end{matrix} = \bpm 1&2&3\\1&2&3 \epm$

$\Rightarrow$ $\rho = \sigma^{-1}$
\end{bsp}
\subsubsection{Signum}
\begin{defi}
Sei $\sigma$ Permutation

Das Signum von $\sigma$ ist

$sgn(\sigma) := \left\lbrace \begin{matrix} 1 & , & \sigma \text{ hat gerade \# Fehlstände} \\ -1 & , & \sigma \text{ hat ungerade \# Fehlstände} \end{matrix}\right.$
\end{defi}
\subsubsection{Fehlstand}
\begin{defi}
Ein Paar $(i,j)$ heisst Fehlstand, wenn:

$i<j \wedge \sigma(i) > \sigma(j)$
\end{defi}
\subsection{Entwicklungssatz von Laplace}
\begin{satz}
$n \geq 2$, $A\in K^{n\times n}$

$A_{ij}'$ ist die Martix, die durch streichen der $i$-ten Zeile \& $j$-ten Spalte entsteht

Dann ist $\forall i\in \lbrace 1, \hdots , n \rbrace$: $\det(A) = \sum_{j=1}^{n}(-1)^{i+j}a_{ij}\det(A_{ij}')$

Entwicklung nach der $i$-ten Zeile

und $\forall j\in\lbrace 1,\hdots , n\rbrace$: $\det(A)= \sum_{i=1}^{n}(-1)^{i+j}a_{ij}\det(A_{ij}')$

Entwicklung nach der $j$-ten Spalte
\end{satz}
\begin{satz}
Formel von Leibnitz: $\det A = \sum_{\sigma \in S_n}\text{sgn}(\sigma)a_{1\sigma(1)}\cdot\hdots\cdot a_{n\sigma(n)}$
\end{satz}
\underline{Alternativ:}
\begin{itemize}
\item In Dreiecksmatrix umformen $\rightarrow$ Diagonale
\item Saurus$(2\times 2,3\times 3)$
\end{itemize}
\section{Eigenwerte}
\begin{defi}
$F \in \text{End}(V)$

$\lambda\in K$ heisse \underline{Eigenwert} von F $:\Leftrightarrow \exists v \in V: v\neq 0$ und $F(v) = \lambda v$

Jedes $v\in V$ mit $v\neq 0$ und $F(v) = \lambda v$ heisst \underline{Eigenvektor} von $F$ zum Eigenwert $\lambda$.
\end{defi}
\begin{bem}
$F \in \text{End}(V), \lambda\in K$. Äquivalent sind:
\begin{enumerate}
\item $\lambda$ Eigenwert von $F$
\item $\det(\lambda\mathbb{1}-F) = 0$
\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{lemma}
$F\in\text{End}(V)$

$v_1,\hdots,v_n$ EV zu paarweise verschiedenen EW $\lambda_1,\hdots,\lambda_n$

Dann sind $v_1,\hdots,v_n$ linear unabhängig
\end{lemma}
\begin{defi}
$F \in \text{End}(V), \lambda\in K$

$\text{Eig}(F,\lambda) := \left\lbrace v\in V | F(v) = \lambda v \right\rbrace$ 
\end{defi}
\begin{bem}
Eigenräume sind Untervektorräume
\end{bem}
\begin{lemma}
Ähnliche Matrizen haben das gleiche Charakteristische Polynom
\end{lemma}
\subsection{Cayley-Hamilton}
\begin{satz}
$V$ endlichdimensionaler VR, $F \in \text{End}(V)$, $P_F$ char.Poly.

$\Rightarrow P_F(F) = 0 \in\text{End}(V)$
\end{satz}
\begin{lemma}
$A \in K^{n\times n}$, sodass $P_A(t) = c \prod_{i=1}^{n}(t-\lambda_i)$

$\Rightarrow \text{tr}A = \sum_{i=1}^{n}\lambda_i$
\end{lemma}
\begin{lemma}
$A\in\mathbb{C}^{n\times n}, \lambda_1,\hdots,\lambda_n\in\mathbb{C}: \det A = \prod_{i=1}^{n}\lambda_i$ 
\end{lemma}
\section{Diagonalisieren}
\begin{defi}
Ein Endomorphismus heisst \underline{diagonalisierbar} $:\Leftrightarrow \exists$ Basis aus Eigenvektoren.
\end{defi}
\begin{bem}
Sei $\dim V = n < \infty$.

$F\in\text{End}(V)$ diagonalisierbar $\Leftrightarrow\exists$ Basis $\mathfrak{B} = \left(v_1,\hdots,v_n\right)$ von $V$, sodass $M_{\mathfrak{B}}^{\mathfrak{B}}$ diagonal ist.

Also $M_{\mathfrak{B}}^{\mathfrak{B}} = \bpm \lambda_1 & & 0 \\ & \ddots \\ 0 & & \lambda_n \epm$

Warum? $F(v_1) = \lambda_1 v_1$, $v_1 \dot = \bpm 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \epm_{\mathfrak{B}}$

$\rightarrow A\in K^{n\times n}$ diagbar $\Leftrightarrow$ ähnlich zu Diagonalmatrix

$\Rightarrow SAS^{-1} = D$, ($S$ invertierbar) 

$\Rightarrow AS^{-1} = S^{-1}D$
Sei $S^{-1} = \left(v_1 | \hdots | v_n \right)$, also $\left(Av_1 | \hdots | Av_{n} \right) = \left( \lambda_1 v_1 | \hdots | \lambda_n v_n \right)$

$\Rightarrow$ In $S^{-1}$ stehen als Spalten die EV von $A$
\end{bem}
\begin{satz}
$V$ VR, $\dim V < \infty$, $F\in\text{End}(V)$, $\mu(\lambda)$ die Vielfachheit der Nullstelle $\lambda$. Äquivalent sin:
\begin{enumerate}
\item $F$ diagonalisierbar
\item 
\begin{itemize}
\item a) $P_F$ zerfällt in Linearfaktoren
\item b) $\forall\lambda$ EW von $F$: $\dim\text{Eig}(F,\lambda) = \mu(P_F,\lambda)$
\end{itemize}
\item Für $\lambda_1,\hdots,\lambda_k$ paarweise verschiedene EW von $F$, so ist $V = \text{Eig}(F,\lambda_1) \bigoplus \hdots \bigoplus \text{Eig}(F,\lambda_k)$
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{defi}
$F,G \in \text{End}(V)$ heissen \underline{simultan diagonalisierbar}, wenn $\exists S\in K^{n\times n}$ invertierbar und $\left.\begin{matrix}SFS^{-1} = D \\ SGS^{-1} = \tilde D \end{matrix}\right\rbrace$ diag.bar
\end{defi}
\begin{satz}
$F,G \in\text{End}(V)$ simultan diagbar $\Leftrightarrow F \circ G = G \circ F$
\end{satz}
\section{Matrixexponential}
$X \in\mathbb{C}^{n\times n}$, $e^X := \sum_{k=0}^{\infty}\frac{X^k}{k!}$
\begin{lemma}
$X,Y \in\mathbb{C}^{n\times n}$ invertierbar

Ist $XY = YX$, so ist $e^{X+Y} = e^{X}e^{Y}$
\end{lemma}
\begin{defi}
$F\in\text{End}(V)$, $W$ UVR von $V$

$W$ heißt F-invariant, wenn $F(W)\subset W$
\end{defi}
\begin{bem}
$W/subset V$ ein F-invarianter UVR, dann:

$P_{F|W}$ ist Teiler von $P_F$
\end{bem}
\begin{proof}
Sei: $\mathfrak{B}$ Basis von $V$, $\mathfrak{B}'$ Basis von $W$, $\mathfrak{B}'\subset\mathfrak{B}$, dann:

$M(F)_{B}^{B} = \bpm M(F)_{B'}^{B'} & * \\ 0 & A \epm$

$\Rightarrow P_F = P_{F|W}\cdot P_A$
\end{proof}
\section{Trigonaliesierung}
\begin{defi}
$A\in K^{n\times n}$ heißt trigonalisierbar, wenn $\exists S$ invbar: $SAS^{-1}$ eine Dreiecksmatrix
\end{defi}
\subsection{Trigonalisierungssatz}
\begin{satz}
$F\in\text{End}(V)$, $\dim V=n$:

$F$ triagbar $\Leftrightarrow P_F = \pm(t-\lambda_1)\cdot\hdots\cdot(t-\lambda_n)$
\end{satz}
\begin{koro}
Jeder Endomorphismus eines endl.dim $\mathbb{C}$-VR ist triagbar.
\end{koro}
\begin{defi}
$F\in\text{End}(V)$, $\mu(P_F,\lambda)=r$, $\lambda$ EW.

Es ist $\text{Eig}(F,\lambda)\equiv\ker(F-\lambda\mathbb{1})\subset\ker\left((F-\lambda\mathbb{1})^r\right)=:\text{Hau}(F,\lambda)$ der Hauptraum von $F$ zum EW $\lambda$
\end{defi}
\section{Satz über die Hauptraumzerlegung}
\begin{satz}
$F\in\text{End}(V)$, $P_F = \pm(t-\lambda_1)^{r_1}\cdot\hdots\cdot(t-\lambda_k)^{r_k}$, $\lambda_1,\hdots,\lambda_k$ paarweise verschieden, $V_i := \text{Hau}(F,\lambda_i)\subset V$, dann:
\begin{enumerate}
\item $F(V_i)\subset V_i$ \& $\dim V_i = r_i$
\item $V = V_1 \bigoplus\hdots\bigoplus V_k$
\item $F$ hat Zerlegung $F=F_D + F_N$, wobei:
\begin{itemize}
\item a) $F_D$ diagonalisierbar
\item b) $F_N$ nilpotent
\item c) $F_D\circ F_N = F_N \circ F_D$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{satz}
$I_F := \left\lbrace P(t)\in K[t] | P(F)=0 \right\rbrace$

Dann ist das Minimalpolynom $M_F$ das eindeutig existierende normierte Polynom minimalen Grades welches alle $P\in I_F$ (restfrei) teilt.
\end{satz}
\begin{satz}
$F\in\text{End(V)}$, $\dim(V) = n$, dann:
\begin{enumerate}
\item $M_F$ teilt $P_F$
\item $P_F$ teilt $M_F$
\end{enumerate}
\end{satz}
\section{Jordannormalform}
\begin{defi}
$J_K := \bpm 0 & 1 & & 0 \\ & \ddots & \ddots & \\ & & \ddots & 1 \\ 0 & & & 0 \epm \in K^{k\times k}$ (mit $k-1$ Einsen)

die \underline{Jordanmatrix}, nilpotent mit Nilpotenzindex $k$
\end{defi}
\begin{satz}
$G\in\text{End(V)}$, $G$ nilpotent, $d := \min\left\lbrace l | G^l = 0 \right\rbrace$, dann:
\begin{enumerate}
\item $\exists! s_1,\hdots, s_d \in \mathbb{N}: d \cdot s_d + (d-1)s_{d-1} + \hdots + 1 \cdot s_1 = r = \dim(V)$
\item $\exists$ Basis $\mathfrak{B}(V): M_{\mathfrak{B}}(G) = \bpm J_d & & & & & & & & & 0 \\ & \ddots \\ & & J_d \\ & & & J_{d-1} \\ & & & & \ddots \\ & & & & & J_{d-1} \\ & & & & & & \ddots \\ & & & & & & & J_1 \\ & & & & & & & & \ddots \\ 0 & & & & & & & & & J_1 \epm$

$J_d: s_d$-mal, $J_{d-1}: s_{d-1}$-mal, $J_1: s_1$-mal
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{satz}
$F\in\text{End}(V)$, $P_F := \pm (t-\lambda_1)^{r_1}\cdot\hdots\cdot(t-\lambda_k)^{r_k}$, $\lambda_i \neq \lambda_k$ $\forall i\neq j$, dann:

$\exists$ Basis $\mathfrak{B}(V)$, sd:

$M_{\mathfrak{B}}(F) = \bpm \left(\lambda_1 \mathbb{1}_{r_1} + N_1\right)\in K^{r_1 \times r_1} & & 0 \\ & \ddots & \\ 0 & & \left(\lambda_k\mathbb{1}_{r_k}+N_k\right) \epm$

Jordan-Block zu $\lambda_k$: $\lambda_i\mathbb{1}_{r_i}+N_i =$ siehe mittwoch/mit6

Zum Block $\lambda_i$ ist $d_i = \min\left\lbrace l | N_{i}^{l}=0 \right\rbrace \rightarrow d_i = \mu\left(\lambda_i, M_F\right)$

$r_1+\hdots+r_k = n$
\end{satz}
\begin{proof}
Setze: $V_i := \text{Hau}(f,\lambda_i)$, $G_i := \left.(F-\lambda_i\mathbb{1})\right|_{V_i}$ 

Benutze Satz für $G_i$, finde $\mathfrak{B}_i$, finde $\mathfrak{B}$
\end{proof}
\begin{koro}
$F\in\text{End}(V)$, äquivalent sind:
\begin{enumerate}
\item $F$ diagonalisierbar
\item $M_F = (t-\lambda_1)\cdot\hdots\cdot(t-\lambda_k)$, $\lambda_1,\hdots,\lambda_k$ die verschiedenen EW von $F$
\item $\exists$ paarweise verschieden $\lambda_i,\hdots,\lambda_m\in K$, sodass

$(F-\lambda_1\mathbb{1})\cdot\hdots\cdot(F-\lambda_m\mathbb{1}) = 0\in\text{End}(V)$
\end{enumerate}
\end{koro}
\subsection{JNF-Algorithmus}
\begin{itemize}
\item Bestimme EW
\item Grösse des Blockes $J_i$ ist $\text{alg}_{\lambda_i}$
\item $J_i$ besteht aus $\text{geo}_{\lambda_i}$ Kästchen
\item \# Kästchen in $J_i$ mit der grösse $s = 2a_s - a_{s-1} - a_{s+1}$, wobei $a_s = \dim\left(\text{Ker}(A-\lambda_i\mathbb{1})^s\right)$
\end{itemize}
\subsubsection{Transformationsbasis}
\begin{itemize}
\item Zu jedem Kästchen der Grösse $k$ in $J_i$ werden $k$ Vektoren bestimmt \& in die Spalten geschrieben
\item Wähle $v_k\in\text{Ker}(A-\lambda_i\mathbb{1})^k \backslash \left\lbrace \text{Ker}(A-\lambda_i\mathbb{1})^{k-1}\cup M\right\rbrace$, wobei $M$ die Menge der bereits verwendeten Vektoren
\item Setze $v_{k-1}=(A-\lambda_i\mathbb{1})v_k$ usw.
\item Schreibe Vektoren in Spalten: $v_k$ rechts, $v_{k-1}$ links daneben, usw.
\end{itemize}
\section{Bilinearformen}
\begin{defi}
$V$ VR

$\begin{matrix} S: & V\times V & \rightarrow & K \\ & (v,w) & \mapsto & s(v,w) \end{matrix}$

heisst \underline{Bilinearform} auf $V$, wenn
\begin{itemize}
\item B1) $s(v+\lambda v',w) = s(v,w) + \lambda s(v',w)$ 
\item B2) $s(v,w+\lambda w') = s(v,w) + \lambda s(v,w')$
\end{itemize}
Symmetrisch, wenn:
\begin{itemize}
\item S) $s(v,w) = s(w,v)$
\end{itemize}
Alternierend, wenn:
\begin{itemize}
\item A) $s(v,w) = -s(w,v)$
\end{itemize}
Ist $\mathfrak{B}=(v_1,\hdots,v_n)$ Basis, so ist $M_{\mathfrak{B}}^{\mathfrak{B}}(s) := \left(s(v_i,v_j)\right)_{ij}\in K^{n\times n}$ die darstellende Matrix 

$\rightarrow s(v,w) = v_{B}^{T}M_{\mathfrak{B}}^{\mathfrak{B}}(s)w_B$

$\rightarrow s$ symmetrisch/alternierend $\Leftrightarrow M_{\mathfrak{B}}^{\mathfrak{B}}(s)$ symm/alt
\end{defi}
\begin{lemma}
$A,B\in K^{n\times n}$, sodass $x^T Ay = x^T By$

$\forall x,y\in K^{n} \Rightarrow A=B$
\end{lemma}
\subsection{Transformationsformel}
$v,w \in V$

$A,B$ Basen von V

$s(v,w) = v_{A}^{T}S_{A}{A}w_A = \left(T_{A}^{B}v_B\right)^T S_{A}^{A} \left(T_{A}^{B}w_B\right) = v_{B}^{T}\left(T_{A}^{B}\right)^T S_{A}^{A} T_{A}^{B} w_B$

$s(v,w) = v_{B}^{T} S_{B}^{B} w_B \Rightarrow S_{B}^{B} = \left(T_{A}^{B}\right)^T S_{A}^{A} \left(T_{A}^{B}\right)$
\begin{defi}
$s$ symmetrische Bilinearform, dann:

$\begin{matrix} q: & V & \rightarrow & K \\ & v & \mapsto & q(v) := s(v,v) \end{matrix}$ 

$q$ ist die zu $s$ gehörende quadratische Form.

quadratisch:
\begin{itemize}
\item Q) $q(\lambda v) = s(\lambda v, \lambda v) = \lambda s(v,\lambda v) = \lambda^2 s(v,v) = \lambda^2 q(v)$
\end{itemize}
\end{defi}
\subsubsection{Polarisierung}
Ist $\text{char}(K)\neq 2$, für symm B-formen, dann:

$s(v,w) = \frac{1}{2}\left(q(v+w) - q(v) - q(w)\right)$ 
\begin{defi}
Sei $K=\mathbb{C}$, $F: V \rightarrow V$ heisst semilinear, wenn: 

$F(v,\lambda w) = F(v) + \bar\lambda F(w)$
\end{defi}
\begin{defi}
$S: V\times V \rightarrow \mathbb{C}$ sesquilinear, wenn linear im 1. Argument \& semilinear im 2. Argument

$\rightarrow$ hermitesch, wenn $s(w,v) = \overline{s(v,w)}$
\end{defi}
\begin{bem}
In $\mathbb{C}$:
\begin{itemize}
\item $s(v,w) = v^T M(s) \overline{w}$
\item $M_{B}^{B} = \left(T_{A}^{B}\right)^T M_{A}^{A} \overline{\left(T_{A}^{B}\right)}$
\item $s$ hermitesch $\Leftrightarrow M(s)$ hermitesch $\Leftrightarrow \overline{M^T} =: M^H = M$
\item $s(v,w) = \frac{1}{4}\left(q(v+w) - q(v-w) + iq(v+iw) - iq(v-iw)\right)$
\end{itemize}
\end{bem}
\begin{defi}
$K = \mathbb{R}\backslash\mathbb{C}$

$s$ symm/herm, B-form/sesq-form

$s$ heisst positiv definit, wenn:

$s(v,v) > 0$ $\forall v\in V: v\neq 0$

$\rightarrow$ Eine symm/herm Matrix ist posdef, wenn $x^T A \overline{x} > 0$ $\forall x\in K^{n}: x\neq 0$
\end{defi}
\begin{bem}
symm/herm Matrix posdef $\Leftrightarrow \lambda_i > 0$ $\forall$ EW $ \lambda_i \Leftrightarrow$ alle führenden Hauptminoren $> 0$ 
\end{bem}
\begin{defi}
Posdef symm/herm, B-form/sesq-form heissen Skalarprodukt

$\rightarrow \mathbb{R}-/\mathbb{C}-$VR mit $<.,.>$ heisst euklidisch/unitär: $\rightarrow s(v,w) = <v,w>$
\end{defi}
\begin{defi}
\underline{Norm} ist eine Abbildung: 

$\begin{matrix} ||\cdot||: & V & \rightarrow & \mathbb{R}_+ \\ & x & \mapsto & ||x|| \end{matrix}$ mit:
\begin{itemize}
\item N1) $||x|| = 0 \Rightarrow x=0$
\item N2) $||\alpha x|| = |\alpha| ||x||$
\item N3) $||x+y|| \leq ||x||+||y||$
\end{itemize}
\end{defi}
\subsubsection{Ungleichung von Cauchy-Schwarz}
$|<v,w>| \leq ||v|| ||w||$
\begin{bem}
$||v||:=\sqrt{<v,v>}$ ist eine Norm
\end{bem}
\begin{defi}
\begin{itemize}
\item a) $v,w$ heissen orthogonal bzgl. $<.,.>$, wenn $<v,w> = 0$ $\rightarrow v\perp w$
\item b) $U,V \subset W$ UVR heissen orthogonal $:\Leftrightarrow u\perp v$ $\forall u \in U$, $v\in V$ $\rightarrow U\perp V$
\item c) $U\subset V$ UVR

$U^{\perp} := \left\lbrace v\in V | v\perp u \forall u\in U \right\rbrace$ das orthogonale Komplement
\item d) $\begin{matrix} (v_1,\hdots,v_n) & \rightarrow &\text{orth.} \Leftrightarrow v_i \perp v_j & \forall i\neq j \\ & \rightarrow &\text{orthonormal: } \text{orth.} + ||v_i|| = 1 & \forall i \\ & \rightarrow  & \text{ONB}: \text{orthon. + Basis} \end{matrix}$
\item e) $A \in K^{n\times n}$ orth. $\Leftrightarrow$ in Spalten steht ONB $\Leftrightarrow$ in Zeilen steht ONB $\Leftrightarrow A^{-1} = A^T$ 
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{bem}
$(v_1,\hdots,v_n)$ orth, $v_i \neq 0$ $\forall i \Rightarrow (v_1,\hdots,v_n)$ lin. unabh.
\end{bem}
\begin{bem}
$(v_1,\hdots,v_n)$ ONB, $v$ beliebig

$\Rightarrow v = \lambda_1 v_1 + \hdots + \lambda_n v_n$, wobei $\lambda_i = <v,v_i>$
\end{bem}
\begin{itemize}
\item Jeder endl. dim. eukl/unit VR hat ONB
\item $W$ UVR $\Rightarrow v=w\bigoplus w^{\perp}$ 
\end{itemize}
\section{Gram-Schmidt}
\subsection{Idee (kanon. Sp)}
\hrot{Siehe Scan für Bild}

$v_2 = v_{2.1} + v_{2.2}$

$v_{2.1} = \left< v_2 , \frac{v_1}{||v_1||} \right>\frac{v_1}{||v_1||} = \frac{<v_2,v_1>}{<v_1,v_1>}v_1$

$\Rightarrow v_{2.2} = v_2 - v_{2.1} = v_2 - \frac{<v_2,v_1>}{<v_1,v_1>}v_1$

Normieren: $w_1 = \frac{v_1}{||v_1||}$, $w_2 = \frac{v_{2.2}}{||v_{2.2}||}$ 
\subsection{Allgemein}
$B = (v_1,\hdots,v_n)$
\begin{enumerate}
\item $w_{k+1} = v_{k+1} - \sum_{j=1}^{k}\frac{<v_{k+1},w_j>}{<w_j,w_j>}w_j$ 
\item $u_i = \frac{w_i}{||w_i||} \Rightarrow (u_1,\hdots,u_n)$ ONB
\end{enumerate}
\begin{defi}
$\dim V < \infty$

$f^*, f \in \text{End}(V)$, sodass:

$\left<f(v),w\right> = \left<v,f^* (w)\right>$ $\forall v,w \in V$

$\Rightarrow f^*$ der zu $f$ adjungierte Endomorhismus

$\rightarrow f^* = f :\Leftrightarrow f$ selbstadjungiert
\end{defi}
\begin{satz}
$F \in\text{End}(V)$, $\mathfrak{B}$ ONB bzgl $<.,.>$

$F$ sadj. $\Leftrightarrow M(F)_{\mathfrak{B}}^{\mathfrak{B}}$ symm/herm
\end{satz}
\begin{lemma}
$F$ sadj. $\Rightarrow$ Alle EW reell
\end{lemma}
\begin{satz}
$F$ sdaj bezüglich $<.,.>$

$\Rightarrow \exists$ ONB bezüglich $<.,.>$ bestehen aus EV von $F$ (Also diagbar!)
\end{satz}
\begin{koro}
$(\lambda_i)_i$ die verschiedenen EW eines sadj. Endo $F$ von $V$ 

$\Rightarrow V = \text{Eig}(F,\lambda_1)\obot\hdots\obot\text{Eig}(F,\lambda_k)$
\end{koro}
\begin{lemma}
$A\in R^{n\times n}: A$ symm $\Rightarrow A$ hat reelle EW
\end{lemma}
\begin{defi}
$f \in\text{End}(V)$ normal $:\Leftrightarrow f^* \circ f = f \circ f^*$
\end{defi}
\begin{satz}
$V$ unit. VR, $\dim V < \infty$

$f \in\text{End}(V)$ normal $\Leftrightarrow\exists$ ONB von $V$ aus EV von $f$
\end{satz}
\begin{defi}
$f\in\text{End}(V)$ unitär $:\Leftrightarrow \left< f(v),f(w) \right> = \left<v,w\right> \Leftrightarrow f \circ f^* = \mathbb{1}$

$\rightarrow f(v) = 0 \Leftrightarrow v=0$

$\rightarrow \lambda$ EW $\Rightarrow |\lambda| = 1$
\end{defi}
\begin{bem}
$\left<f(v),v\right>\in\mathbb{R}$ für sadj $f\in\text{End}(V)$
\end{bem}
\begin{satz}
$\forall A\in\mathbb{C}^{n\times n}$ posdef herm ist $y^* Ax$ ein Sp. Jedes Sp ist eindeutig von dieser Form.
\end{satz}
\section{Cholesky-Zerlegung}
\begin{satz}
$A\in K^{n\times n}$, $A^* = A$, $A$ posdef

$\Rightarrow \exists C$ invbar Dreiecks-Matrix: $A=C^*C$
\end{satz}
\begin{lemma}
$f\in\text{Hom}(V,W) \Rightarrow f^*\circ f \in\text{End}(V) \& f\circ f^* \in\text{End}(W)$ beide sadj \& possemidef
\end{lemma}
\begin{defi}
$f\in\text{Hom}(V,W)$

$\lambda_i$ die (positiven) EW von $f^*\circ f\in\text{End}(V) \rightarrow$ Die Singulärwerte von $f$ sind die $\sqrt{\lambda_i}$
\end{defi}
\section{Singulärwertzerlegung}
$f\in\text{Hom}(V,W)$, $r=r(f)$

$\Rightarrow \exists$ ONB von $V\& W$, $\mathfrak{B}\& \mathfrak{B}'$, $\mathfrak{B}=(u_1,\hdots,u_n) \& \mathfrak{B}' = (v_1,\hdots,v_n)$

und eindeutige positive $\sigma_1\geq\hdots\geq\sigma_r$,

sodass $f(u_j) = \left\lbrace\begin{matrix} \sigma_j v_j & , & j=1,\hdots,r \\ 0 & , & j>r \end{matrix}\right.$

und $f^*(v_j) = \left\lbrace\begin{matrix} \sigma_j u_j & , & j=1,\hdots,r \\ 0 & , & j>r \end{matrix}\right.$

$\rightarrow \sigma$ sind Singulärwerte von $f$

$\mathfrak{B}$ besteht aus EV von $f^* \circ f$ zum EW $\sigma_{1}^{2},\hdots,\sigma_{r}^{2},0,\hdots$

$\mathfrak{B}'$ besteht aus EV von $f \circ f^*$ zum EW $\sigma_{1}^{2},\hdots,\sigma_{r}^{2},0,\hdots$

$\rightarrow A\in\mathbb{C}^{m\times n} \Rightarrow \exists U\in\mathbb{C}^{n\times n}$ unitär und $V\in\mathbb{C}^{m\times m}$ unitär, sodass $A=VDU^*$
\subsection{SVD $A=V\Sigma U^\ast$ bestimmen}
\begin{itemize}
\item Eigenwerte von $A^\ast A$ bestimmen
\item Singulärwerte sind $\sigma_i = |\lambda_i|$
\item $U =$ Orthonormalbasis aus Eigenvektoren von $A^\ast A$
\item Zu $V$: $v_i = \frac{1}{\sigma_i}Au_i$
\end{itemize}
\subsection{Min-Max-Theorem}
\begin{satz}
Sei $A\in\mathbb{C}^{n\times n}$, $A^H = A$, $\lambda_1,\hdots,\lambda_k,\hdots,\lambda_n$ EW, dann:

$\lambda_k = \max_U\left\lbrace \min_x\left\lbrace\frac{\left< Ax,x \right>}{\left< x,x \right>}|x\in U, x\neq 0\right\rbrace | U \text{ UVR}, \dim U = k\right\rbrace$ \&

$\lambda_k = \min_U\left\lbrace \max_x\left\lbrace\frac{\left< Ax,x \right>}{\left< x,x \right>}|x\in U, x\neq 0\right\rbrace | U \text{ UVR}, \dim U = n-k+1\right\rbrace$
\end{satz}
\begin{satz}
$\lambda_1$ der Grösste EW eines sdaj Endo $f$

$\Rightarrow \lambda_1 = \max_{v\in V\backslash\lbrace 0 \rbrace}\frac{\left<f(v),v\right>}{\left<f(v),v\right>} = \max_{||v||=1}\left<f(v),v\right>$
\end{satz}
\section{Hauptachsentrafos symm. Matrizen}
$A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ symmetrisch, $S\leftrightarrow A$, dann:
\begin{enumerate}
\item $\mathfrak{B}$ ONEB $\Rightarrow M_{\mathfrak{B}}^{\mathfrak{B}}(S) = \bpm \lambda_1 & & 0 \\ & \ddots & \\ 0 & & \lambda_n \epm$
\item $\exists\mathfrak{B}'$, sd $M_{\mathfrak{B}'}^{\mathfrak{B}'} = \bpm \mathbb{1}_k \\ & -\mathbb{1}_l \\ & & 0 \epm$
\end{enumerate}
\begin{defi}
$V_0 := \left\lbrace v\in V | s(v,w) = 0 \forall w\in W \right\rbrace$ ist der \underline{Ausartungsraum} von $S$

$\Rightarrow V_0$ ist UVR
\end{defi}
\begin{koro}
$S$ symm. B-form auf $\mathbb{R}^n$ \& $W_0$ ihr Ausartungsraum, dann:

$\exists$ Zerlegung: $\mathbb{R}^n = W_+ \bigoplus W_- \bigoplus W_0$
\begin{enumerate}
\item Zerlegung orthogonal bzgl $S$ \& standart Sp
\item $s(w,w) > 0$ $\forall w\in W_+\backslash\lbrace0\rbrace$ 

$s(w,w) < 0$ $\forall w\in W_-\backslash\lbrace0\rbrace$
\end{enumerate}
\end{koro}
\section{Trägheitssatz von Sylvester}
\begin{satz}
Sei $S$ symm. B-form auf $\mathbb{R}$-VR $V$ mit Zerlegung $V = V_+ \bigoplus V_- \bigoplus V_0$ wie eben.

Dann sind $r_+(S) := \dim(V_+)$ \& $r_-(S) := \dim(V_-)$ für jede einer solchen Zerlegung gleich.

Insbesondere:

$r_+(S) = \max\left\lbrace\dim W|V\subset W \text{ UVR \&} s(v,v)>0 \forall w\in W\backslash\lbrace0\rbrace\right\rbrace$

$r_-(S) = \max\left\lbrace\dim W|V\subset W \text{ UVR \&} s(v,v)<0 \forall w\in W\backslash\lbrace0\rbrace\right\rbrace$

Btw. $r_0(s)0\dim V_0$

$\rightarrow$ Das Tupel $(r_+,r_-,r_0)$ nenne man \underline{Signatur}
\end{satz}
\begin{koro}
$S$ symm B-form $\Rightarrow\exists$ Basis $\mathfrak{B}$, sd:

$M_{\mathfrak{B}} = \bpm \mathbb{1}_{r_+} \\ & \mathbb{1}_{r_-} \\ & & 0 \epm$

Insbesondere $\exists$ orth. Zerlegung $V = V_+ \operp V_- \operp V_0$
\end{koro}
\section{Polarzerlegung}
\begin{lemma}
$S\in\mathbb{C}^{n\times n}$ hermitesch, $s\geq 0 \Rightarrow\exists!$ herm $\sqrt{S}\geq0$, sd $\left(\sqrt{S}\right)^2$
\end{lemma}
\begin{satz}
$A\in\mathbb{C}^{n\times n}$, $A^*A = AA^*$

$\Rightarrow\exists$ herm $R\geq 0$ und unit. U, sd:

$A=RU=UR$

$\rightarrow$ Zerlegung eindeutig $\Leftrightarrow A$ invertierbar
\end{satz}
\begin{defi}
$V$ VR, $V^* := \text{Hom}(V,K)$ der Dualraum von $V$
\end{defi}
\begin{defi}
$\mathfrak{B}$ Basis von $V$ $\rightarrow \mathfrak{B}^*$ die zu $\mathfrak{B}$ duale Basis von $V^*$

Sie erfüllt: $v_{i}^*(v_j) = \delta_{ij}$

$\Rightarrow$ Sei $v\in V$, $w\in V^*$

$v_\mathfrak{B} = \sum_i \lambda_i v_i$, $v_{\mathfrak{B}'} = \sum_i \mu_i v_{i}^*$

$w(v) = \sum_i \lambda_i \mu_i$ $\leftrightarrow \left(\mu_1,\hdots,\mu_n\right) \bpm \lambda_1 \\ \vdots \\ \lambda_n \epm = w(v)$
\end{defi}
\begin{defi}
$\begin{matrix} F: & W^* & \rightarrow & V^* \\ & \phi & \mapsto & \phi \circ F \end{matrix}$ die zu $F$ duale Abbildung 

\textit{Für Bild siehe Freitag/4}

Was ist das?

Wenn mann Koords von Linearformen Zeilen- und Koords von Vektoren Spaltenvektoren schreibt, ist

$M_{A^*}^{B^*}(F^{-1}) = M_{B}^{A}(F)$ 

$r(F) = r(F^*)$

$F^{**} = F$

$V^{**} \tilde= V$
\end{defi}
\begin{defi}
$V$ VR, $U$ UVR, $v,v' \in V$, dann:

Definiere \underline{Äquivalenz modulo $U$}: $v \sim_U v' .\Leftrightarrow v'-v\in U$

$\rightarrow$ \underline{Äquivalenzklasse} $[v]_U := \left\lbrace v'\in V | v' \sim_U v \right\rbrace =: ''v+U''$

$\rightarrow$ \underline{Menge der Äquivalenzklassen} $=: V\backslash U := \left\lbrace v+U | v \in V \right\rbrace$
\end{defi}
\begin{bsp}
$V = \mathbb{R}^2$, $U=\mathbb{R}\bpm 1\\1 \epm$

$\left[\bpm 1\\0 \epm\right]_{U} = \bpm 1\\0 \epm + U = \bpm 0\\-1 \epm + U = \left[\bpm 0\\-1 \epm\right]_U$

$\rightarrow \bpm 1\\0 \epm - \bpm 0\\-1 \epm = \bpm 1\\1 \epm \in U$
\end{bsp}
\begin{defi}
Alles wie eben

$\begin{matrix} \pi: & V & \rightarrow & V\backslash U \\ & v & \mapsto & \left[v\right]_U & = v+U \end{matrix}$  

Die \underline{kanonische Abbildung} (ist immer surjektiv)
\end{defi}
\begin{satz}
$V$ VR, $U$ UVR, dann:

Mann kann $V\backslash U$ auf genau eine Weise so zu einem VR machen, dass $\pi$ linar wird. Ausserdem:
\begin{enumerate}
\item $\pi$ surjektiv
\item Ker$(\pi) = u$
\item $\dim\left(V\backslash U\right) = \dim V - \dim U$, falls $\dim V < \infty$
\item Für $V\backslash U$ gilt: 

Ist $F: V\rightarrow W$ lin Abb mit $U \subset \text{Ker}F$, so $\exists!$ lin Abb $\overline{F}: V\backslash U \rightarrow W$ mit $F = \overline{F}\circ \pi$.

Dann ist Ker$\overline{F} = \text{Ker}F\backslash U$

\textit{Für Bild siehe Freitag/6}
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{satz}
$V = V_1 \bigoplus V_2$, $\pi: V \rightarrow V\backslash V_2$, dann:

$\pi' := \pi|_{v_1} : V_1 = V\backslash V_2$ ist ein Isomorphismus 
\end{satz}
\begin{proof}
$\forall v\in V \exists! v_1,v_2 : v_1 \in V_1 \& v_2 \in V_2 : v=v_1 + v_2$

Es ist $\pi(v) = \pi(v_1+v_2) = (v_1+v_2)+V_2 = v_1 + V_2 = \pi'(v_1)$

$\Rightarrow \pi'$ bijektiv
\end{proof}
\begin{defi}
$V,W$ VR, $\dim V = n$, $\dim W = m$, dann:

$V\times W := \left\lbrace (x,y)| x\in V, y\in W \right\rbrace$

$\begin{matrix} \text{Sei} & \mathfrak{B}(V) & = & \lbrace v_1,\hdots,v_n\rbrace & \text{Basis von }V \\ & \mathfrak{B}(W) & = & \lbrace w_1,\hdots,w_m \rbrace & \text{Basis von W} \end{matrix}$ 

$\Rightarrow \mathfrak{B}(V\times W):= \left\lbrace (v_i,0) | v_i \in \mathfrak{B}(V)\right\rbrace \cup \left\lbrace (w_j,0) | w_j \in \mathfrak{B}(W)\right\rbrace$ Basis von $V\times W$

$\Rightarrow \dim(V\times W) = n+m$
\end{defi}
\begin{defi}
$V\bigotimes W :=$ der VR, dessen Basis $\left\lbrace (v_i,w_j) | v_i\in\mathfrak{B}(V),w_j\in\mathfrak{B}(W) \right\rbrace$ ist $\Rightarrow \dim(V\bigotimes W) = n\cdot m$

$x\in V\bigotimes W \Rightarrow x = \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}a_{ij} v_i \bigotimes w_j$
\end{defi}
\subsection{Rechenregeln}
\begin{itemize}
\item a)
\begin{itemize}
\item $v\bigotimes w + v' \bigotimes w = (v+v')\bigotimes w$
\item $v\bigotimes w + v \bigotimes w' = v \bigotimes (w+w')$
\end{itemize}
\item b) $(\lambda v)\bigotimes w = v \bigotimes (\lambda w) = \lambda (v\bigotimes w)$
\end{itemize}
Achtung: $v\bigotimes w + v' \bigotimes w' \neq (v+v')\bigotimes (w+w') = v \bigotimes (w+w')+ v'\bigotimes(w+w') = v\bigotimes w + v\bigotimes w' + v'\bigotimes w + v' \bigotimes w'$
\section{Kronecker-Produkt}
\begin{bsp}
$\bpm 1&2\\3&4 \epm \bigotimes \bpm 5&6\\7&8 \epm = \bpm 1 \bpm 5&6\\7&8 \epm & 2 \bpm 5&6\\7&8 \epm \\ 3 \bpm 5&6\\7&8 \epm & 4 \bpm 5&6\\7&8 \epm \epm = \bpm 5&6&10&12\\7&8&14&16\\15&18&20&24\\21&24&28&32 \epm$
\end{bsp}
$V,W$ VR, $v\in V$, $w\in W$

$V^*,W^*$ DR, $\phi\in V^*$, $\psi\in W^*$

$(\phi\bigotimes\psi)(v\bigotimes w) := \phi(v) \cdot \psi(w) \leftrightarrow V^*\bigotimes W^* \tilde = (V\bigotimes W)^*$

$(\phi\bigotimes w)(v) := \phi(v) w \leftrightarrow V^*\bigotimes W \tilde = \text{Hom}(V,W)$

$\bpm \ddots \epm \tilde = \text{Hom}(V,W) \tilde = V^* \bigotimes W \tilde = \bpm \bpm \vdots \epm & \bpm \vdots \epm & \hdots & \bpm \vdots \epm \epm$

$V\bigotimes W^* \tilde = \bpm \bpm \hdots \epm \\ \vdots \\ \bpm \hdots \epm \epm$

Bil$(V,W;K) \tilde = V^* \bigotimes W^* \tilde = \bpm \bpm \hdots \epm & \hdots & \bpm \hdots \epm \epm$
\subsubsection{S12}
$V \bigotimes W \tilde = W \bigotimes V$

$K \bigotimes V \tilde = V$

$(V\bigotimes W) \bigotimes U \tilde = (V \bigotimes U)\bigoplus(W \bigotimes U)$ 
\section{Wedgeprodukt}
$A(V):= \text{span}(v\bigotimes v' - v' \bigotimes v)_{v,v'\in V}$

$S(V):= \text{span}(v\bigotimes v)_{v\in V}$

$\rightarrow$ Beides UVR

$\phi,\psi \in V^*:$

$\rightarrow \phi \bigotimes \psi$ symm $\Leftrightarrow A(V) \subset \text{Ker}(\phi\bigotimes\psi)$

$\rightarrow \phi \bigotimes \psi$ altern $\Leftrightarrow S(V) \subset \text{Ker}(\phi\bigotimes\psi)$

$\rightarrow V \wedge V = V \bigotimes V \backslash S(V)$

$(v_1,\hdots,v_n)$ Basis von V $\rightarrow (v_i \wedge v_j)_{1\leq i\leq j \leq n}$ Basis von $V\wedge V$

$\Rightarrow \dim(V\wedge V) = \frac{n(n-1)}{2}$
\subsection{Rechenreglen}
\begin{itemize}
\item a) $(v+v')\wedge w = v\wedge w + v'\wedge w$

$v\wedge(w+w') = v \wedge w + v \wedge w'$
\item b) $(\lambda v)\wedge w = v\wedge(\lambda w) = \lambda (v\wedge w)$
\item c) $v\wedge v = 0$ \& $v'\wedge v = -v \wedge v'$
\end{itemize}
\begin{satz}
$V^* \wedge V^* \tilde = \text{Alt}(V,K)$
\end{satz}
\newpage
\end{multicols}
\end{landscape}
\end{document}
